<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>HORMIGUEAR</title>
    <link href="https://hormigue.ar/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://hormigue.ar" />
    <updated>2026-01-31T18:50:17-03:00</updated>
    <author>
        <name>marce oliveira</name>
    </author>
    <id>https://hormigue.ar</id>

    <entry>
        <title>notas sobre una asamblea Apunam (R2)</title>
        <author>
            <name>marce oliveira</name>
        </author>
        <link href="https://hormigue.ar/notas-sobre-una-asamblea-apunam-r2-3/"/>
        <id>https://hormigue.ar/notas-sobre-una-asamblea-apunam-r2-3/</id>
        <media:content url="https://hormigue.ar/media/posts/19/lv020250524190750.webp" medium="image" />
            <category term="sindicalismo"/>

        <updated>2025-05-24T18:48:00-03:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://hormigue.ar/media/posts/19/lv020250524190750.webp" alt="" />
                    <p style="text-align: center;"><abbr title="Podés modificar la velocidad de reproducción pinchando en los tres puntos"><audio loading="lazy" style="min-width: 50%; max-width: 100%;" controls="controls">
<source src="https://hormigueira.uno/HORMIGUEO/audio/asambleamierc21reglamento.mp3" type="audio/mpeg" /></audio></abbr></p>
<p style="text-align: center; font-size: 12px; line-height: 1px; font-weight: 600; font-family: 'Fjalla One'; height: fit-content; min-height: auto; padding-top: 1px; letter-spacing: 1px; color: #f78282;" data-ss-fontsize="{&quot;desktop&quot;:&quot;12px&quot;,&quot;tablet&quot;:&quot;11px&quot;,&quot;mobile&quot;:&quot;10px&quot;}" data-ss-id="g4QjBJyMlBg4lYyuTdoaU" data-ss-padding="" data-ss-border=""><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif; font-size: 8pt;" data-ss-id="Bl4gug18uYN2SLg8DacWv">escuchá este texto </span></p>
<p> </p>
<p class="MsoNormal" style="padding-left: 80px;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Apunto poquitos comentarios sobre el tercer encuentro de la asamblea (21 de mayo) para tratar los reglamentos de ingreso, promoción y evaluación nodocente.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">La jornada fue muy prolija, a diferencia de las anteriores; ya estamos manejando los mismos contenidos de los documentos en cuestión. Es difícil saber si todos los presentes <a title="Mirá el proyecto de reglamento y otros docs en los recursos de la página principal" href="https://marceoliveira.uno/#recursos" target="_blank" rel="noopener">leímos los reglamentos</a> o, de tanto compartir ideas en los encuentros, se va unificando el contenido. De cualquier manera, la asamblea sirve, funciona y mejora al claustro, directa, indirecta, intencional o inintencionalmente.</span></p>

                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://hormigue.ar/media/posts/19/lv020250524190750.webp" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p style="text-align: center;"><abbr title="Podés modificar la velocidad de reproducción pinchando en los tres puntos"><audio loading="lazy" style="min-width: 50%; max-width: 100%;" controls="controls">
<source src="https://hormigueira.uno/HORMIGUEO/audio/asambleamierc21reglamento.mp3" type="audio/mpeg" /></audio></abbr></p>
<p style="text-align: center; font-size: 12px; line-height: 1px; font-weight: 600; font-family: 'Fjalla One'; height: fit-content; min-height: auto; padding-top: 1px; letter-spacing: 1px; color: #f78282;" data-ss-fontsize="{&quot;desktop&quot;:&quot;12px&quot;,&quot;tablet&quot;:&quot;11px&quot;,&quot;mobile&quot;:&quot;10px&quot;}" data-ss-id="g4QjBJyMlBg4lYyuTdoaU" data-ss-padding="" data-ss-border=""><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif; font-size: 8pt;" data-ss-id="Bl4gug18uYN2SLg8DacWv">escuchá este texto </span></p>
<p> </p>
<p class="MsoNormal" style="padding-left: 80px;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif;">Apunto poquitos comentarios sobre el tercer encuentro de la asamblea (21 de mayo) para tratar los reglamentos de ingreso, promoción y evaluación nodocente.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">La jornada fue muy prolija, a diferencia de las anteriores; ya estamos manejando los mismos contenidos de los documentos en cuestión. Es difícil saber si todos los presentes <a title="Mirá el proyecto de reglamento y otros docs en los recursos de la página principal" href="https://marceoliveira.uno/#recursos" target="_blank" rel="noopener">leímos los reglamentos</a> o, de tanto compartir ideas en los encuentros, se va unificando el contenido. De cualquier manera, la asamblea sirve, funciona y mejora al claustro, directa, indirecta, intencional o inintencionalmente.</span></p>

<figure class="img-fluid"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;"><img loading="lazy"  style="float: right; padding: 1px;" title="Primera parte de la jornada" src="https://ss-static-001.esmsv.com/r/content/host2/d227726c528dd494cdd21e87f2e11162/upload/posts/editor/lv020250524190750.gif" alt="Primera parte de la jornada" width="200" height="357" data-is-external-image="true"></figure></span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Discutir, confrontar e intercambiar ideas y posturas hace traccionar la<a title="DESCARGÁ EL ARCHIVO CON LAS ÚLTIMAS MODIFICACIONES" href="http://hormigueira.uno/HORMIGUEO/TXT/Reglamentosmod21-05-2025.docx"><strong> toma de decisiones</strong></a>. Por eso fue notable el despliegue de la última sesión, desde la presidencia hasta los más tímidos asistentes pudimos hacer un seguimiento productivo de lo tratado. Con aproximadamente 15 horas de actividad en 3 encuentros, desarrollamos habilidades para sostenerla y hacerla funcionar. Por donde se la mire, la asamblea sirve, educa y mejora al claustro, directa, indirecta, intencional o inintencionalmente.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Cada aporte, cada intervención, cada comentario interpersonal paralelo asienta todavía más la importancia de lo tratado, despierta interés y afianza el compromiso de los asistentes. También hace posible asimilar la postura de la otra persona en un contexto de autoconvicciones y autopercepciones, cosificado por años de aislamiento y autosatisfacción. Empeñar la palabra propia autopercibida verdadera y encontrarse con otras semejantes, por lo menos te saca del termo. Esto es muy valioso en tiempos donde <a title="Carta abierta y visibilización" href="https://marceoliveira.uno/blog/miscelanea-y-solidaridad" target="_blank" rel="noopener">nadie escucha a nadie</a>. Sea como sea, la asamblea sirve, enriquece y potencia al claustro, directa, indirecta, intencional o inintencionalmente.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Este gran salto cualitativo en el trabajo gremial e institucional nodocente no significa que llegamos muy lejos ni muy alto; de hecho, solo nos estamos despegando del piso. Tantos años <a title="Conversatorio intersindical UNaM" href="https://www.instagram.com/reel/DKAuuRqgh8z/?igsh=MXh4eXJidHNyZzZxaQ==" target="_blank" rel="noopener">sin agitar asambleas</a> ni actividades políticas y gremiales que no estén jaladas por el lobby, la comida o el deporte, nos acható y pegó al piso como moco en la vereda.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Pero esta levantada de cabeza es tan buena que, durante las jornadas, es más difícil identificar <a title="Buscá a los lobistas en este texto y en la universidad" href="https://marceoliveira.uno/esto-no-es-historia/#lobistas" target="_blank" rel="noopener">el discurso del lobista</a> y del cadete patronal, incluso habiendo funcionarios y sindicalistas abulonados.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Sí se nota, todavía, cómo cada cual quiere cuidar su rancho o la estancia del patrón. Y en esos intentos se revela la fragmentación universitaria: cada unidad académica o secretaría general procura introducir en la norma sus tradiciones de gestión autóctona, el costumbrismo estanciero, el popular «en casa lo hacemos así». Claro ejemplo de la desregulación general universitaria.</span></p>
<figure class="img-fluid"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;"><img loading="lazy"  style="float: right; padding: 1px;" title="Segunda parte de la jornada" src="https://ss-static-001.esmsv.com/r/content/host2/d227726c528dd494cdd21e87f2e11162/upload/posts/editor/lv020250524190840-(8653).gif" alt="Segunda parte de la jornada" width="200" height="357" data-is-external-image="true"></figure></span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Lo dicho no debe ser motivo de vergüenza ni desánimos: habitamos una universidad bastante desinstitucionalizada, de baja estofa en cuanto a tecnificación y calidad normativa, todavía gobiernan los <a title="Un breve ejemplo de esta especie" href="https://youtube.com/shorts/QCywNxRy_F4?si=YNGJjbxh-MhsFhGl" target="_blank" rel="noopener">pilluelos de la tramoya</a> y el ventajismo, y sobran los gremialistas del «<a title="Intervención en plenario de delegados-CD Apunam J72h 25-06-24.mp4" href="https://youtu.be/vOSWXABsKN8" target="_blank" rel="noopener">qué le vamo' hace'</a>, así noma' e', no sea' problemático». Algo de esto se nota en la introducción del cuerpo de delegados gremiales al proceso de ingreso y promoción: no sabemos ni si cumplen con el reglamento de delegados o <a title="Intervención en plenario de delegados-CD Apunam J72h 25-06-24.mp4" href="plenario%20delegados-CD%20Apunam%20J72h%2025-06-24.mp4" target="_blank" rel="noopener">si hacen algo</a>, pero le confiamos la carrera laboral porque sabemos que están en el circuito del lobby y es la única forma que conocemos para obtener algo.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Más de la mitad del claustro nodocente solamente conoce estas costumbres. <a title="Buscá los datos en este texto, también los enlaces a las fuentes" href="https://marceoliveira.uno/esto-no-es-historia" target="_blank" rel="noopener">Somos 715 nodos</a> (aproximadamente); desde el 2006, ingresamos 452 trabajadores con esta maña político-institucional, otros cientos consiguieron promociones avalando la cultura del «así noma', no pasa na'». Pues sí, pasa, hoy queremos comenzar a garantizar nuestra carrera laboral con regulaciones mínimas y corremos el riesgo de torcer las normas hasta romperlas, dejándonos, al fin y al cabo, en el mismo lugar cachivache. Pero basta de especulaciones, quien quiera precisiones que se las amañe para sacarle información a <a title="Mirá pue las autoridades que tenemos" href="https://www.unam.edu.ar/index.php/institucional/autoridades" target="_blank" rel="noopener">Liliana Riveros</a> así podemos saber <strong>qué hizo la Secretaría de Infraestructura y Recursos Humanos, durante tantos años</strong>, para instaurar garantías laborales.</span></p>
<figure class="img-fluid"><a title="Descargá el último instructivo de liquidación para los trabajadores universitarios" href="https://hormigueira.uno/HORMIGUEO/TXT/InstructivoLiquidDoc-NoDocMayo2025.pdf" target="_blank" rel="noopener"><img loading="lazy"  style="float: left; padding: 3px;" title="Descargá el último instructivo de liquidación para las laburantes universitarias" src="https://ss-static-001.esmsv.com/r/content/host2/d227726c528dd494cdd21e87f2e11162/upload/posts/editor/Screenshot20250524-195123-(7793).webp" alt="Descargá el último instructivo de liquidación para los laburantes universitarios" width="227" height="262" data-is-external-image="true"></figure></a></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Esta experiencia significa que debemos convocar a las asambleas a los demás nodocentes: a los <em>filósofos de escritorio</em>, a los <em>teóricos de pasillo</em>, a los <em>clarividentes de la cancha</em>, a los sabiondos del «por qué no hacen así», los comprometidos con la universidad de <em>6 a 13 horas</em>. Superar la haraganería política no es fácil, lo digo por experiencia, pero se puede con la ayuda de los compas, estando en movimiento.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Es momento de recuperar o construir las capacidades gremiales y políticas: el ajuste de Milei avanza y se siente en la <a title="Conocé un poco de la movida estudiantil" href="https://www.instagram.com/frente_de_estudiantes_en_lucha/" target="_blank" rel="noopener">deserción estudiantil</a>, las carencias institucionales y la baja del salario.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Un momento destacado de la asamblea del 21, que seguramente se retomará más adelante, fue el de los intercambios sobre el puntaje de los títulos académicos a la hora de promocionar.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Quizás porque es un tema que lleva tiempo discutiéndose, se revisó rápidamente la <strong>puntuación de la tabla que califica los estudios</strong> de los nodocentes para la promoción: se contrastaron puntos de vista entre quienes creen que la carrera de gestión universitaria vale más que otros títulos profesionales pertenecientes a disciplinas que cuentan con siglos de vigencia en el campo del conocimiento, sin importar si es o no afín al cargo y las tareas que desempeña el trabajador.</span></p>
<figure class="img-fluid"><img loading="lazy"  style="float: right; padding: 1px;" title="Fecha para continuar con la asamblea" src="https://ss-static-001.esmsv.com/r/content/host2/d227726c528dd494cdd21e87f2e11162/upload/posts/editor/convocaasambleaapunam-(8267).webp" alt="Fecha para continuar con la asamblea" width="362" height="223" data-is-external-image="true"></figure>
<p> </p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Impulsados por la voluntad de avanzar con la revisión del proyecto, no se pudo atender qué hacer con la buena cantidad de trabajadores que no desempeña labores administrativas –eje predominante para la profesionalización nodocente– y tampoco recibe capacitación de la institución ni de la organización sindical. Por ejemplo, el personal que realiza tareas técnicas de oficio que a veces no cuentan con avales disciplinares y académicos, sea porque no existen como carreras institucionalizadas o los trabajadores no pueden acceder a esos estudios o capacitaciones.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Otro ejemplo de la <strong>indiferencia y desidia histórica de las dirigencias</strong> que no permite normatizar o desarrollar la carrera laboral del claustro sin excluir o devaluar a una parte de los trabajadores.<br></span></p>
<p><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Y ya que estoy en pose balance y evaluación (?), hago un comentario y una invitación sobre una pequeña mención del presidente de la asamblea durante la discusión de uno de los puntos del reglamento.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;"><span style="font-size: 14pt;"><strong><span style="font-variant: small-caps;">comentario</span></strong></span> ● El secretario general de Apunam leyó algunos ítems de los anexos vinculados a la <a title="Buscá entre los recursos el proyecto de reglamento para evaluación de desempeño" href="https://marceoliveira.uno/#recursos" target="_blank" rel="noopener">evaluación de desempeño</a> y las calificaciones que definirían las promociones de los nodocentes. Recojo al tuntún un par de estas referencias evaluadoras: <em>actitud proactiva</em>, <em>ánimo de superación</em> y <em>colaboración</em>.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Los indicadores que se procuran utilizar no tienen forma de medirse o probarse, menos aún en una institución floja de papeles, instrumentos y políticas para la gestión de recursos humanos. Están librados a la consideración del personal jerárquico, trabajadores que, en muchos casos, nunca fueron evaluados de ninguna manera. O todavía peor, quedan librados a la <a title="Algunas pistas de cómo son nuestros gobernantes." href="https://youtu.be/jmK1Bu9ak-o?si=FALFMZVgjL_rTVMn" target="_blank" rel="noopener">subjetividad de los funcionarios</a>, agentes que ya ni siquiera atraviesan una elección ni criterio político-institucional, tampoco alguna instancia seria que permita acreditar sus capacidades de gestión. Estas afirmaciones no necesitan mucho análisis probatorio: si hubiéramos tenido funcionarios calificados y bien formados, no estaríamos como estamos. 20 años de chapucería.<a id="lachapu" style="color: #aa1212;"></a></span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;"><strong><span style="font-variant: small-caps;"><span style="font-size: 14pt;">invitación</span> </span></strong>● Estos ítems de evaluación y calificación fueron incorporados por la <a title="Mirá los integrantes en el acta paritaria" href="https://drive.google.com/file/d/1-QJfFX9USonR7NFzuIznAULGNJVMaspT/preview" target="_blank" rel="noopener">comisión ad hoc</a> (comisión directiva Apunam y la patronal: Liliana Riveros, Carolina Bertolino, Sergio Katogui y otros personajes que aparecieron de sopetón por fuera de lo acordado en paritarias).</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Cuando el presidente de la asamblea los leyó, recordé el segundo encuentro del taller<em> La evaluación en la universidad</em>, dictado por el reconocido especialista Carlos Pérez Rasetti, el martes antepasado.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Después de un largo despliegue de conceptos primordiales para pensar en una evaluación institucional, Pérez Rasetti analizó el <a title="Mirá pue el PDI UNaM 2018-2026" href="https://www.unam.edu.ar/images/documentos/planificacion/pdi_unam_2018_2026.pdf" target="_blank" rel="noopener">Plan de Desarrollo Institucional de la UNaM </a>(PDI). Repasó la visión de la universidad con el mismo espíritu con el que revisó el eje presentado en el fragmento de video a continuación: intentó señalar, con profesionalismo y decoro, los <em>términos fantasma</em> que el Gobierno que diseñó el plan incorporó a la política de «desarrollo». Esto sucede porque el equipo de gestión diseñó este plan<strong> abandonando el conocimiento en favor del coaching</strong>.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">El recorte de video se enfoca en el término <em>espíritu emprendedor</em>; al igual que <em>ánimo de superación</em> y demás asentados en la evaluación de desempeño, es pura <strong>charlatanería imposible de medir</strong>, mucho menos en una institución desvirtuada sin asignación de funciones ni herramientas de monitoreo del trabajo.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">La charlatanería no solo hace posible las discrecionalidades, sino que promueve la holgazanería cognitiva. La ignorancia verticalista explica por qué avanzan los libertarianos en la universidad, junto a los renovadores virginios.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">¡Arriba ese ánimo! No es tan grave que la comisión ad hoc se haya servido del coaching para algo tan importante como nuestro reglamento, si lo hizo el <a title="Acá todos los datos del área y más" href="https://www.unam.edu.ar/index.php/%C3%A1rea-de-planificaci%C3%B3n-y-calidad-institucional" target="_blank" rel="noopener">área de planificación institucional creada por Bohren y Katogui</a> especialmente para hacer el <a title="PDI UNaM e informe" href="https://www.unam.edu.ar/index.php/planificaci%C3%B3n/pdi-planes-de-desarrollo-institucional" target="_blank" rel="noopener">PDI 2018-2026</a>, podemos tolerar uno que otro desacierto.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Llevamos 7 años orientando el “desarrollo UNaM” con estos principios virginios chapuceros y ahora Pérez Rasetti nos educa. Nunca es tarde para aprender. Firma: <strong>UNaM, 52 añitos.</strong></span></p>
<p style="line-height: 1; text-align: center;"><div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="95%" height="480" style="display: table; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://drive.google.com/file/d/1cGKKytiUJQG2nz80nB76z1Q8ol1KFhmc/preview" allow="autoplay"></iframe></div>
<p style="line-height: 1; text-align: center;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;"><strong>Fragmentos del segundo encuentro del curso <em>La evaluación en la universidad</em>,</strong></span><br><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;"><strong>se trata de la <em>Visión </em>PDI, el eje <em>socioeducativo</em> y el término <em>espíritu emprendedor</em>.</strong></span><br><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;"><strong>Lo jugoso está en las pausas, la meditaciones, en lo dubitativo.</strong></span></p>
<p style="line-height: 1; text-align: center;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;"><strong>Este video está acelerado en X1.3</strong></span> <br><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;"><strong><span style="color: #ba372a;">🠋</span>Dejo <a title="Mirá los tres encuentros de «La evaluación en la universidad»" href="https://youtube.com/playlist?list=PLO6JwpV0OMsxlltlaYsJ_PxTiC2ulm3Yg&amp;si=n3xddwoLSAprWZYN" target="_blank" rel="noopener">enlace a la lista de reproducción</a> con los tres encuentros<span style="color: #ba372a;">🠋</span></strong></span></p>
<figure class="img-fluid"><a title="Mirá los tres encuentros con Rasetti por la evalución en la universidad" href="https://youtube.com/playlist?list=PLO6JwpV0OMsxlltlaYsJ_PxTiC2ulm3Yg&amp;si=n3xddwoLSAprWZYN" target="_blank" rel="noopener"><img loading="lazy"  style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto; ; border: 2px solid blue;" title="Mirá los tres encuentros con Pérez Rasetti sobre la evaluación en la universidad" src="https://ss-static-001.esmsv.com/r/content/host2/d227726c528dd494cdd21e87f2e11162/upload/posts/editor/Screenshot20250524-184318-(1421).webp" alt="Mirá los tres encuentros con Rasetti por la evaluación universitaria" width="238" height="470" data-is-external-image="true"></figure></a></p>
<div class="tiptap ProseMirror" style="text-align: center;" translate="no" data-ss-id="2jOEI4f5nBCn590jFZqqg" data-ss-padding="" data-ss-border="">
<p data-ss-id="MTMgUj5dSmSPCdU1ou44x" data-ss-padding="" data-ss-border=""> </p>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Miscelánea y llamado a la solidaridad</title>
        <author>
            <name>marce oliveira</name>
        </author>
        <link href="https://hormigue.ar/miscelanea-y-llamado-a-la-solidaridad/"/>
        <id>https://hormigue.ar/miscelanea-y-llamado-a-la-solidaridad/</id>
        <media:content url="https://hormigue.ar/media/posts/17/poster-la-blendi-u.png" medium="image" />
            <category term="mersada"/>
            <category term="blendi U"/>

        <updated>2025-05-22T18:45:00-03:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://hormigue.ar/media/posts/17/poster-la-blendi-u.png" alt="la blendi universitaria" />
                    <p style="line-height: 1.2;">A todas las amigas nodocentes y docentes, quien tenga la posibilidad de ayudarme a encontrar un lugar de destino en Posadas para trasladarme, porfa, hágamelo saber. Los funcionarios no tienen nada regulado con respecto a eso ni van a ocuparse. Y yo no tengo los medios para salir a recorrer las unidades académicas, mucho menos voy a "pedirle trabajo" a los secretarios administrativos o decanos dentro de la misma universidad en la que estoy empleado. Acá va mi carta abierta.</p>
<p style="text-align: center;"><abbr title="Podés modificar la velocidad de reproducción pinchando en los tres puntos"> <audio loading="lazy" style="min-width: 50% !important; max-width: 100% !important;" controls="controls">
<source src="https://hormigueira.uno/HORMIGUEO/audio/cartaabiertaFrancoSGEU.mp3" type="audio/mpeg" /></audio></abbr></p>

                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://hormigue.ar/media/posts/17/poster-la-blendi-u.png" class="type:primaryImage" alt="la blendi universitaria" /></p>
                <p style="line-height: 1.2;">A todas las amigas nodocentes y docentes, quien tenga la posibilidad de ayudarme a encontrar un lugar de destino en Posadas para trasladarme, porfa, hágamelo saber. Los funcionarios no tienen nada regulado con respecto a eso ni van a ocuparse. Y yo no tengo los medios para salir a recorrer las unidades académicas, mucho menos voy a "pedirle trabajo" a los secretarios administrativos o decanos dentro de la misma universidad en la que estoy empleado. Acá va mi carta abierta.</p>
<p style="text-align: center;"><abbr title="Podés modificar la velocidad de reproducción pinchando en los tres puntos"> <audio loading="lazy" style="min-width: 50% !important; max-width: 100% !important;" controls="controls">
<source src="https://hormigueira.uno/HORMIGUEO/audio/cartaabiertaFrancoSGEU.mp3" type="audio/mpeg" /></audio></abbr></p>

<p style="text-align: center; font-size: 12px; line-height: 1px; font-weight: 600; font-family: 'Fjalla One'; height: fit-content !important; min-height: auto !important; padding-top: 1px !important; letter-spacing: 1px !important; color: #f78282 !important;" data-ss-fontsize="{&quot;desktop&quot;:&quot;12px&quot;,&quot;tablet&quot;:&quot;11px&quot;,&quot;mobile&quot;:&quot;10px&quot;}" data-ss-id="g4QjBJyMlBg4lYyuTdoaU" data-ss-padding="" data-ss-border=""><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif; font-size: 8pt;" data-ss-id="Bl4gug18uYN2SLg8DacWv">escuchá este texto </span></p>
<p> </p>
<p style="line-height: 1; text-align: right;"><strong>Sec. Gral. <a title="Conocé el perfil intelectual de Convergencia, Unidad y Compromiso" href="https://youtu.be/8Lrv2pP2c9I?si=FnpZpOXb2L3A5YJB" target="_blank" rel="noopener">Mauricio Franco</a></strong></p>
<p style="line-height: 1; text-align: right;"><strong>Secretaría General de Extensión Universitaria</strong></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Con respecto a <a title="Acá los intercambios de email y notas físicas entre los funcionarios y el gremio nodocente Apunam" href="https://drive.google.com/file/d/15aZVJTbDwvuKuxeMu7AkVtMOKfDl1P1s/view" target="_blank" rel="noopener">mi solicitud </a>de atender la <a title="Lectura de los intercambios documentados." href="https://youtu.be/-mJhWlH3RBc" target="_blank" rel="noopener">falta de recursos</a> en la editorial o en gestionar mi traslado, <a title="Último pedido de respuesta" href="https://drive.google.com/file/d/13fDvAi_ZvWSCwlZXlHGAX-y-6IdL4CPO/view" target="_blank" rel="noopener">reitero el pedido</a> de la documentación mencionada en el <a title="Ver el dictamen del personal finamente seleccionado" href="https://drive.google.com/file/d/1vb_r7K5cn4r8mae6wAF8Woc0vkbg7mOU/view" target="_blank" rel="noopener">dictamen 029/2025</a> de la Dirección General de Asuntos Jurídicos (DGAJ) y reafirmada por usted en el email del 25 de febrero de 2025. Sigo esperando algún documento o normativa que acredite</span></p>
<p dir="ltr" style="padding-left: 40px;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">«la designaciones de cada uno de los agentes que desempeñan funciones en los diferentes sectores de esta Universidad está vinculada a las necesidades operativas de las mismas, debiendo la superioridad adoptar la decisión de traslado en cada caso particular y sobre la base de un criterio de oportunidad, mérito o conveniencia» (sic).</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">No puedo dejar de expresar mi preocupación sobre la <a title="Último pedido de respuesta" href="https://drive.google.com/file/d/13fDvAi_ZvWSCwlZXlHGAX-y-6IdL4CPO/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener">ausencia de respuesta</a>, me cuesta creer que toman decisiones sobre planificaciones y documentos imaginarios, incluso sin poder siquiera consignar correctamente el nombre y número de legajo del solicitante. Me niego a pensar que es indicador de incompetencia del funcionariado finamente seleccionado.</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Quizás sea innecesario volver a exponer mi situación porque, durante largos años, de acuerdo con mis <a title="Acá un mínimo ejemplo de los últimos años" href="https://linktr.ee/marce_oliveira" target="_blank" rel="noopener">habilidades y recursos</a>, registré distintos sucesos institucionales de la editorial como una forma de asentar y archivar instancias de funcionamiento y desarrollo. Estoy seguro de que la dirigencia institucional revisó con esmero estos registros. Sin embargo, precisaré sobre cuestiones que me afectan personalmente en lo laboral.</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Durante 14 años atravesé algunos momentos inquietantes con respecto a la calidad de los funcionarios y la institución, voy a subrayar algunos pocos.</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Con tan solo 3 años en la editorial –como auxiliar administrativo categoría 7–, mientras me desempeñaba como corrector de textos y cadete multifunción, fui el encargado de finalizar la elaboración del <em>Proyecto de apoyo a las editoriales universitarias</em> varias veces rechazado por los otorgantes. La aprobación de este proyecto hizo posible consumar el <a title="Este es el proyecto aprobado y formalizado" href="https://drive.google.com/file/d/1_5QiWW1iQ3PEfqkd6WNood32OablWOLG/view" target="_blank" rel="noopener">Convenio ME 380/2015</a> con la Secretaría de Políticas Universitarias (SPU) y acceder a los recursos económicos y profesionales que nuestra universidad jamás asignaría por voluntad propia (hasta el día de hoy). También acompañé al director de entonces, Claudio Zalazar (FHyCS), a defenderlo frente a la REUN en el Palacio Pizzurno (CABA).</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Como si no fuera suficiente, me vi en situación de estimular a la gestión –mediante una audiencia con el entonces rector Javier Gortari– para que ejecute ese proyecto, ante la inacción del personal jerárquico, especialmente de la dirección y la secretaría de extensión que el mismo rector seleccionó como gabinete.</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Una vez en curso, también tuve que elaborar, con la ayuda de la correctora becaria, los informes regulares para la SPU y así probar el desarrollo de nuestro proyecto. Además, junto al resto de los auxiliares, debimos recabar proformas de mobiliario y equipamiento, seleccionar jornadas de capacitación y planificar <a title="Reunión editoriales del NEA" href="https://www.instagram.com/p/Butm0TqFsHd/?igsh=MWhtaWlzaHpjMnJmNg%3D%3D" target="_blank" rel="noopener">aquellas actividades</a> en conjunto <a title="Con Eudene, en Corrientes" href="https://www.instagram.com/p/Bu854ebFC5d/?igsh=c3hoYXJuejhuNXcy" target="_blank" rel="noopener">con otras editoriales</a> de la REUN. De igual manera, con las jornadas y <a title="Taller y conferencia a cargo de Patricia Piccolini (Edición UBA) con la visita de las editoriales Eudene y Edunaf (UNNE-UNaF)" href="https://youtu.be/C8N0mXpR27w" target="_blank" rel="noopener">actividades vinculadas</a>, contando con la coordinación organizativa de la contratada que aquel mismo proyecto incorporó al equipo.</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">La capacitación del personal y el contacto con otras editoriales impulsó cambios en Edunam, siempre en manos del personal nodocente, contratadas sin relación de dependencia y becarias; no solo en el trabajo de profesionalización en proceso, sino en los recursos invertidos para tales fines (tareas extralaborales, herramientas y economía personal para capacitación, etcétera).</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Diseñar y proponer políticas editoriales mínimas (organizativas) y <a title="Parte de lo desarrollado durante años entre tantas otras cosas" href="https://editorial.unam.edu.ar/index.php/como-publicar-2/como-publicar-3" target="_blank" rel="noopener">manuales básicos</a> para mejorar el proceso de edición produjo tensión constante contra las <a title="Una de las tantas publicaciones chapuceras que la gestión imponía, esta se hizo durante la pandemia" href="https://editorial.unam.edu.ar/index.php/component/hikashop/product/431-nuevas-venas-palabras-e-imagenes-inspiradas-por-eduardo-galeano" target="_blank" rel="noopener">discrecionalidades e improvisación</a> a las que los funcionarios de la coalición gobernante –<a title="Una mirada sobre el blend universitario que se abulonó en el gobierno" href="https://marceoliveira.uno/esto-no-es-historia" target="_blank" rel="noopener">Convergencia, Unidad y Compromiso</a>– están acostumbrados.</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">El malestar de la gestión se revela en la pedagogía laboral, por ejemplo, el pago de productividad como premio por atender y avalar los caprichos de los funcionarios o el supuesto castigo por negarse a hacerlo: las directivas de <a title="Este es uno de los pedidos de acreditación de tareas realizado en 2019" href="https://drive.google.com/file/d/1LD49RMqUgYwmeWySPk0y6b83PhFxCk3k/view" target="_blank" rel="noopener">tareas variadas y ajenas</a> a los roles de facto, sin asignación formal de funciones (limpiar, hacer mudanzas, chofer de funcionarios, mandados varios, etcétera). A mí me tocó la segunda parte. Nada de la primera me benefició jamás y espero que no lo haga por esos motivos, pero es perjudicial para la institución y los trabajadores.</span></p>
<div class="gallery-wrapper-ss"><div class="gallery" style="float: right; padding: 7px; width: fit-content; height: auto; object-fit: cover;" data-ss-component="sliderGallery" data-ss-id="04yQPOSefq9cLZtoHlVkS"> 
<div class="swiper  " style="height: auto; text-align: center;" data-settings="{\\\&quot;slidesPerView\\\&quot;:1,\\\&quot;rows\\\&quot;:1,\\\&quot;slidesPerGroup\\\&quot;:false,\\\&quot;autoplay\\\&quot;:false,\\\&quot;delay\\\&quot;:4000,\\\&quot;loop\\\&quot;:true,\\\&quot;speed\\\&quot;:1000,\\\&quot;spaceBetween\\\&quot;:20,\\\&quot;grabCursor\\\&quot;:false,\\\&quot;navigation\\\&quot;:false,\\\&quot;pagination\\\&quot;:false,\\\&quot;freeMode\\\&quot;:false,\\\&quot;zoomEnabled\\\&quot;:true,\\\&quot;navigationSize\\\&quot;:\\\&quot;ssc-swiper-navs-size-lg\\\&quot;,\\\&quot;navigationIcon\\\&quot;:\\\&quot;ssc-swiper-navs-icon-chevron\\\&quot;,\\\&quot;navigationColor\\\&quot;:\\\&quot;\\\&quot;,\\\&quot;navigationBackgroundType\\\&quot;:\\\&quot;\\\&quot;,\\\&quot;navigationBackgroundColor\\\&quot;:\\\&quot;\\\&quot;,\\\&quot;navigationPosition\\\&quot;:\\\&quot;\\\&quot;,\\\&quot;wrapperHeight\\\&quot;:300,\\\&quot;circularImages\\\&quot;:false}" data-ss-id="drAaVsJF6IoSudUuTj-PM"><span style="color: #3598db; font-size: 8pt;"><strong> PICÁ PARA AGRANDAR</strong></span>
<div class="swiper-slide " data-ss-id="1n1H9AaJeMYt9kbcgzdHZ">  <figure class="img-fluid"><img loading="lazy"  style="float: right; padding: 7px; width: 300px; max-width: 300px;" title="Blend neorrenovador Convergencia, Unidad y Compromiso 2025. v2.2 ● 8 años de gobierno" src="https://ss-static-001.esmsv.com/r/content/host2/d227726c528dd494cdd21e87f2e11162/upload/posts/editor/2025080420142112.webp" alt="Blend neorrenovador Convergencia, Unidad y Compromiso 2025. v2.2 ● 8 años de gobierno" data-is-external-image="true"></figure></div></div>
</div>
</div>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">La gestión rechazó económica y políticamente el desarrollo institucional y se convirtió en <a title="Una de las tantas inundaciones por la falta de mantenimiento edilicio" href="https://www.facebook.com/marcelo.quete.1/posts/pfbid035Dec9AY2KqyfsaCfZf3smeyJArfDKbDXBEX9JXN7ToyrceYgSPA9pFUXbiZfS49Vl" target="_blank" rel="noopener">un lastre</a>, destinando recursos o beneficios laborales solamente cuando los empleados avalaban las discrecionalidades de las autoridades, que también es una forma de desbaratar los breves progresos. Lo mismo hacen con la capacitación selectiva, el pase al agrupamiento técnico-profesional y la asignación verbal de funciones de “mayor jerarquía” para impulsar la carrera de sus colaboradores. Todo esto ejecutado de manera privada, oculta, a espaldas de los perjudicados, tal como estilan <a title="Breve repaso por los métodos empleados." href="https://youtu.be/jmK1Bu9ak-o" target="_blank" rel="noopener">los miserables</a>. En síntesis: se aprovechan de la necesidad económica y la ignorancia del personal, inducida por la baja regulación laboral y la falta de planificación institucional.</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">En algún momento, sorpresivamente, ingresó directamente a planta un nuevo trabajador. Estuvo poco tiempo en la editorial oficiando de corrector de textos: ni bien las autoridades pudieron conseguir recursos para promocionarlo, mientras todos los demás esperábamos lo propio, se trasladó a otro lugar del rectorado sin encontrar como obstáculo las misteriosas reglamentaciones y planificaciones que la Dirección General de Asuntos Jurídicos y usted esgrimen. Tampoco hubo reposición de los recursos perdidos. Si desea analizar el caso como antecedente para destrabar mi traslado, se trata del licenciado en Trabajo Social, <a title="Sin vueltas ni demoras, salió recategorización y traslado" href="https://drive.google.com/file/d/1lzT6aVXxIj96oRQY1-VKsMw6MRNvrPoo/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener">Daniel Rivas</a>. Algo similar sucedió con el jefe de departamento que ahora está en la oficina central de Secretaría General de Extensión Universitaria.</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">En estas circunstancias, sin poder articular un proceso de edición organizado y mejorado, sin asignación de funciones y consciente de mi perfil como trabajador, <a title="Habilitación del pase y asignación de tareas." href="https://drive.google.com/file/d/1dXygXYA9RjrG6e1dkOFPl_NhSGda3y5U/view" target="_blank" rel="noopener">solicité el pase</a> al Departamento de Promoción y Ventas, lugar mucho más adecuado para un auxiliar administrativo que <a title="Consideraciones realizadas sobre el pase de área y las funciones asignadas por la dirección" href="https://drive.google.com/file/d/1Mv1_0qPxIUCIrORp_oL0-l6UvtgfEpbG/view" target="_blank" rel="noopener">ya realizaba varias</a> de las tareas de ese departamento.</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Una vez allí, con la colaboración de dos becarias y una contratada, sistematizamos toda la información que pudimos, organizamos logísticamente y ejecutamos las tareas indispensables (distribución, envíos, atención al público, comunicación, redes sociales, email, presencia en eventos) y <a title="Un ejemplo de informes realizado con las becarias" href="https://drive.google.com/file/d/1miGgagG5J3Uz5q2Dw7Nl0cJrlBA2qCzN/view" target="_blank" rel="noopener">presentamos informes</a> (algo bastante <a title="Informe solicitado por la dirección" href="https://drive.google.com/file/d/1MH8n4-xIb25IY9S7CXACZ0SEJs2u0-Q_/view" target="_blank" rel="noopener">olvidado por la gestión</a>).</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Casi al <a href="https://youtu.be/TKUdhkHwHos?si=33soID4CytR5mgid" target="_blank" rel="noopener">final de la pandemia</a>, la directora <a title="Aviso sin fundamentos ni razones, la marca característica de Convergencia, Unidad y Compromiso" href="https://drive.google.com/file/d/1iIUgaZNvWUXY5YkThtj6CHjpyokkBBeg/view" target="_blank" rel="noopener">Nélida González y el secretario de extensión Hernán Cazzaniga me echaron</a> del Departamento de Promoción y Ventas, permutando puestos con una correctora. Reemplazaron al personal administrativo por un personal técnico-profesional, cuando cada cual estaba en el sitio adecuado. Como si fuera poco, promocionaron al técnico-profesional recién reasignado, siendo el personal con menor antigüedad de todo el equipo. Los demás, continuamos esperando lo propio. Al desplazar al trabajador que conducía el vehículo oficial, los funcionarios aprovecharon para llevarse la camioneta al campus porque «no había quien la conduzca». Dejándome en un puesto destinado a técnicos-profesionales,<a title="Intercambio sobre el desplazamiento laboral, incluye presentaciones al gremio Apunam que oficio de espectador y comentador, sin hacer nada" href="https://drive.google.com/file/d/1GLJZ9Xgh5EJf4DUvErHAT5n2odYnFGUc/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener"> truncaron mi carrera para siempre</a>. En el <a title="Acá dos momentos: cuando la directora y secretario quitaron recursos humanos y materiales." href="https://marceoliveira.uno/2x1" target="_blank" rel="noopener">mismo movimiento</a> vulneraron varios derechos laborales, establecieron tremendas inequidades y causaron perjuicios hasta ahora irreparables.</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Las <a href="https://drive.google.com/file/d/1YoeuuyADfJBNSZT_A7GAh3mfjv9D4KGn/view" target="_blank" rel="noopener">promociones para el equipo</a> que llevaba <abbr title="En verdad únicamente la mitad llevaba una década de rezago, los demás, apenas algunos años, pero la intención fue conservar la máxima cantidad de puntos. Solo quedaron afuera las contratadas sin relación de dependencia, por decisión colectiva.">más de una década</abbr> sin avanzar en su carrera llegaron con la muerte de un compañero que estaba de licencia tras un conflicto con los funcionarios. Me vi en situación de <a title="Las promociones sucedieron gracias al apoyo de nodocentes de Exactas, Humanidades, Económicas y algunas de rectorado" href="https://drive.google.com/file/d/1K4rCOmpq6GvubgTNYVdxv8C8L5c7vUWM/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener">juntar firmas en las unidades académicas</a> y denunciar el vaciamiento que la gestión ejecutaba en la editorial. De esta manera, la editorial logró conservar la mayoría de los puntos del cargo del trabajador fallecido. El resto fue sustraído tal como hicieron con las anteriores bajas nodocentes.</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">La editorial universitaria ni siquiera puede completar el añejo organigrama plasmado en su<a href="https://drive.google.com/file/d/18Z0TbKr5VfaC2x5HAbVif90MyNAjoRIF/view" target="_blank" rel="noopener"> estatuto desde 1995</a>. Todos los intentos fueron paliativos, de corto plazo y de manera improvisada. Al margen de esta peculiaridad, nunca jamás hubo problema con el traslado del personal, hasta ahora. No fueron pocos los trabajadores que pasaron por la editorial y luego decidieron irse.<br></span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Con la llegada del dúo Bohren-Katogui y su gabinete, las cosas empeoraron todavía más, al punto de cortar el diálogo en cualquiera de sus formas y no dar la cara nunca. Así que cualquier esperanza de contar con algún tipo de solución de problemas por parte de la institución hoy ya no es una alternativa.</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Lo relatado no apunta a capitalizar algo, jamás pedí promoción por esto, pago de productividad, horas extra o privilegios. Tampoco espero reconocimiento o valoración, como lo expresé el día que usted asumió y se presentó en la editorial: la <a title="Ejemplo de la baja estofa de los funcionarios, uno de los tantos pedidos hechos al gremio nodocente Apunam para que no hagan nada" href="https://drive.google.com/file/d/1hrDYwXZgOpx8b0fCHV9cXlIFxUugrPmN/view" target="_blank" rel="noopener">baja calidad del funcionariado</a> de Convergencia, Unidad y Compromiso es más que evidente en sus casi <a title="Situación edilicia y precariedad laboral en la editorial. Registro dedicado solamente a algunos años y algunas inundaciones" href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLO6JwpV0OMsxGh4dco7kkFWjkJ918OpRh" target="_blank" rel="noopener">20 años de gobierno</a>; especialmente, en la Secretaría General de Extensión Universitaria que, al parecer, es la <a title="El trasfondo es una serie de intimidaciones y la poca confianza en funcionarios que sin mérito alguno, ni siquiera el electoral, ocupan puestos." href="https://drive.google.com/file/d/1Z0bWW-uAyZ0csUAKZA8omep-5OF7ZrlL/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener">escuelita del funcionario</a> para personas sin méritos, experiencia ni antecedentes.</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Lo relatado apunta a ilustrar, por una parte, sobre la trayectoria de la editorial y los esfuerzos del personal precarizado –nodocente, contratado sin relación y becarios– por mejorar a pesar de los funcionarios. Por otra, demuestra que hice contribuciones que durante años los gobiernos universitarios no hicieron y no creo que lo hagan.</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Hoy, el director que asignaron, Froilán Fernández, está a la altura del cargo y ha contribuido a la calidad editorial mediante su capital académico personal, organizando un <a href="https://www.editorial.unam.edu.ar/index.php/como-publicar-2/comite-de-asignacion-de-evaluadores" target="_blank" rel="noopener">sistema de evaluación prestigioso</a> y un <a href="https://editorial.unam.edu.ar/index.php/institucional/gestion-abierta" target="_blank" rel="noopener">funcionamiento transparente</a>, entre otros aportes. Aun así, la misma gestión, el gabinete superior, <a title="Este es el estilo de planificación cachivache de Convergencia, Unidad y Compromiso" href="https://youtu.be/Q5trwqm2ci0?si=S-B1hA8EfkSTOG5O" target="_blank" rel="noopener">no aporta nada</a>, ni presupuestariamente ni consolidando personal ni reponiendo recursos ni reparando los perjuicios que produjeron. Ni siquiera remuneran apropiadamente al director.</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Para entender la desidia de esta gestión, basta con observar que, por la falta de personal, la librería está cerrada (la librera precarizada está cumpliendo funciones en otra ciudad); simultáneamente, se contratan servicios de corrección externos a la UNaM para responder a la cantidad de trabajo en relación con el mínimo equipo editorial. Esto último demuestra la irrelevancia de mis supuestas <em>funciones operativas asignadas</em> en las reglamentaciones imaginarias que ustedes citan.</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">En otro orden, nunca hubo un paliativo al fracaso de este gobierno que no atente contra la condición nodocente: tercerizar trabajo es socavar la planta permanente, acción agravada todavía más en la <a title="Hasta los muertos del CIN lo advierten" href="https://www.cin.edu.ar/la-universidad-publica-y-la-ciencia-en-crisis-profunda/" target="_blank" rel="noopener">delicada situación laboral y económica de la universidad</a>. Esa es la profundidad del daño que produce el ensimismamiento de la gestión y su política de «todo lo cómodo, fácil y barato es mejor».</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Por lo expuesto, aunque sé que no escuchan ni consideran nada fuera de sus intereses corporativos y electorales, insisto en que pongan a trabajar a la Secretaría General de Recursos Humanos y gestionen mi traslado fuera de la SGEU.</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Solo les pido que me otorguen la oportunidad de desempeñarme en otro lugar y así poder evitar la indignidad cotidiana de lidiar con esta condición decadente, humillante, vergonzosa y cruel que impone el gobierno que ustedes llevan a cabo.</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Lo saludo esperando una respuesta favorable porque no quiero tener que volver a explicar o exponer esta penuria, sabiendo que ustedes no pueden o no quieren entender.</span></p>
<p dir="ltr"> </p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Marcelo Oliveira</span></p>
<p dir="ltr"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Edunam, la editorial de la Universidad Nacional de Misiones</span></p>
<p dir="ltr" style="text-align: center;"><span style="color: #ba372a;"><a style="color: #ba372a;" title="Volver al inicio no es retroceder, en el tacurú se repone la fuerza" href="https://hormigueira.uno/"><strong><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">VOLVER AL TACURÚ</span></strong></a></span></p>
<div class="video-responsive"><div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="624" height="352" style="display: table; margin-left: auto; margin-right: auto; width: 95%; height: 307px;" title="Mirá la playlist del Multiverso UNaM y mucho más en mi canal @marce_oliveira" src="https://www.youtube.com/embed/videoseries?si=HnNs9p2OuIn7peic&amp;list=PLO6JwpV0OMsyoc3FK_yomCkYXW1XOaK21" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div></div>
<div class="tiptap ProseMirror" style="text-align: center;" translate="no" data-ss-id="2jOEI4f5nBCn590jFZqqg" data-ss-padding="" data-ss-border=""><br class="ProseMirror-trailingBreak" data-ss-id="M9SilBl9zmvtfaNx-9ni0" data-ss-padding="" data-ss-border="">
<p data-ss-id="MTMgUj5dSmSPCdU1ou44x" data-ss-padding="" data-ss-border=""> </p>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>notas sobre una asamblea Apunam (R1)</title>
        <author>
            <name>marce oliveira</name>
        </author>
        <link href="https://hormigue.ar/notas-sobre-una-asamblea-apunam-r1/"/>
        <id>https://hormigue.ar/notas-sobre-una-asamblea-apunam-r1/</id>
        <media:content url="https://hormigue.ar/media/posts/15/enredadoglitch.jpg" medium="image" />
            <category term="sindicalismo"/>

        <updated>2025-05-14T18:16:00-03:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://hormigue.ar/media/posts/15/enredadoglitch.jpg" alt="kémboyeré" />
                    <p style="text-align: center;"><abbr title="Podés modificar la velocidad de reproducción pinchando en los tres puntos"> <audio loading="lazy" style="min-width: 50% !important; max-width: 100% !important;" controls="controls">
<source src="https://hormigueira.uno/HORMIGUEO/audio/martes13asambleareglamento.mp3" type="audio/mpeg" /></audio></abbr></p>
<p style="text-align: center; font-size: 12px; line-height: 1px; font-weight: 600; font-family: 'Fjalla One'; height: fit-content !important; min-height: auto !important; padding-top: 1px !important; letter-spacing: 1px !important; color: #f78282 !important;" data-ss-fontsize="{&quot;desktop&quot;:&quot;12px&quot;,&quot;tablet&quot;:&quot;11px&quot;,&quot;mobile&quot;:&quot;10px&quot;}" data-ss-id="g4QjBJyMlBg4lYyuTdoaU" data-ss-padding="" data-ss-border=""><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif; font-size: 8pt;" data-ss-id="Bl4gug18uYN2SLg8DacWv">escuchá este texto </span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: right; line-height: 1; padding-left: 320px;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 12pt;"><em>13 de mayo de 2025. Continúa la asamblea nodocente para tratar los proyectos de reglamentos tras cuarto intermedio.</em></span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">No se avanzó mucho. De hecho, podría parecer que se retrocedió: en el último encuentro se había discutido el artículo 5, esta mañana los asambleístas trajeron observaciones sobre el artículo anterior. Sin embargo, todas las intervenciones enriquecieron la discusión y delinearon el estado de situación gremial y laboral del claustro, balance que nunca tuvimos que haber dejado de hacer y que siempre <a title="¿Olvido, distracción o evasión?" href="https://marceoliveira.uno/blog/notas-sobre-una-asamblea-apunam" target="_blank" rel="noopener">falta en la memoria</a> anual de Apunan.</span></p>

                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://hormigue.ar/media/posts/15/enredadoglitch.jpg" class="type:primaryImage" alt="kémboyeré" /></p>
                <p style="text-align: center;"><abbr title="Podés modificar la velocidad de reproducción pinchando en los tres puntos"> <audio loading="lazy" style="min-width: 50% !important; max-width: 100% !important;" controls="controls">
<source src="https://hormigueira.uno/HORMIGUEO/audio/martes13asambleareglamento.mp3" type="audio/mpeg" /></audio></abbr></p>
<p style="text-align: center; font-size: 12px; line-height: 1px; font-weight: 600; font-family: 'Fjalla One'; height: fit-content !important; min-height: auto !important; padding-top: 1px !important; letter-spacing: 1px !important; color: #f78282 !important;" data-ss-fontsize="{&quot;desktop&quot;:&quot;12px&quot;,&quot;tablet&quot;:&quot;11px&quot;,&quot;mobile&quot;:&quot;10px&quot;}" data-ss-id="g4QjBJyMlBg4lYyuTdoaU" data-ss-padding="" data-ss-border=""><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif; font-size: 8pt;" data-ss-id="Bl4gug18uYN2SLg8DacWv">escuchá este texto </span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: right; line-height: 1; padding-left: 320px;"><span style="font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 12pt;"><em>13 de mayo de 2025. Continúa la asamblea nodocente para tratar los proyectos de reglamentos tras cuarto intermedio.</em></span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">No se avanzó mucho. De hecho, podría parecer que se retrocedió: en el último encuentro se había discutido el artículo 5, esta mañana los asambleístas trajeron observaciones sobre el artículo anterior. Sin embargo, todas las intervenciones enriquecieron la discusión y delinearon el estado de situación gremial y laboral del claustro, balance que nunca tuvimos que haber dejado de hacer y que siempre <a title="¿Olvido, distracción o evasión?" href="https://marceoliveira.uno/blog/notas-sobre-una-asamblea-apunam" target="_blank" rel="noopener">falta en la memoria</a> anual de Apunan.</span></p>

<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Se retomaron varias cuestiones problemáticas expresadas anteriormente (que no dependen del claustro, pero lo involucran): la falta de estructuras, las desigualdades entre los equipos nodocentes, las inequidades en la distribución de recursos y la discrecionalidad unilateral de las autoridades universitarias (en parte relacionada con la resolución 045-2012, ver en sección <a title="Ir a la sección Recursos" href="https://marceoliveira.uno/#recursos" target="_blank" rel="noopener"><em>Recursos</em></a>).</span></p>
<figure class="img-fluid"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">El artículo 4 fue cuestionado, principalmente por la inclusión de los delegados en las propuestas de promoción y por el tipo de llamado a concurso para el caso.<a title="Descargá el documento en tratamiento" href="https://hormigueira.uno/HORMIGUEO/TXT/Reg.IngresoyPromoción%2022-04-2025mod2-1.docx"><img loading="lazy"  style="float: right; padding: 1px; border-style: solid; border-width: 2px;" title="Descargá el documento de reglamentos en tratamiento" src="https://ss-static-001.esmsv.com/r/content/host2/d227726c528dd494cdd21e87f2e11162/upload/posts/editor/artculo4.webp" alt="art. 4 - descargá documento en tratamiento" width="369" height="210" data-is-external-image="true"></figure></a></span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">El asunto de los llamados internos giró sobre si deben ser abiertos a toda la comunidad UNaM o cerrados al área donde se produce la baja. Esto ya se revisó en varias ocasiones frente al manoseo de las autoridades y la extracción de recursos de los equipos de trabajo. La revisión sin resolución, lógicamente, mantiene en pie dudas, disconformidades y discusiones.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Sobre los llamados abiertos y cerrados considerando la menor unidad organizativa (área interna) la disyuntiva es más compleja. Hago una interpretación muy personal: las unidades académicas o espacios que cuentan con mayores recursos y pueden conservarlos proponen no abrir los llamados (excepto cuando no logre cubrirse el cargo). Priorizar los equipos de trabajo o al personal dentro del nicho es una forma de seguir resguardando lo propio en un escenario de carroñeo y sin planificación de recursos humanos que acaban desbaratando todo. Sin embargo, para los espacios nodocentes saqueados por la tradición patronal y sus cómplices, aquellos que ni siquiera cuentan con personal suficiente para las tareas y ya se dan institucionalmente por abandonados, realizar llamados abiertos sería una posibilidad de avanzar en la carrera y migrar de sus lugares precarizados hacia otros más prometedores. Este caso es significativo para equipos periféricos que se desempeñan fuera de los edificios centrales o para algunos espacios del rectorado, que es más bien tierra de nadie.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Incluir a los delegados como agentes intervinientes en los concursos es inusual porque no tiene nada que ver con sus <a href="https://drive.google.com/drive/folders/1vOL_DJL--msPaC675XNBbpDTS069WixG" target="_blank" rel="noopener">funciones</a>, pero no son pocos los compañeros que observan que el proyecto de reglamentos deposita decisiones determinantes en las manos de los funcionarios en gobierno, dejando al claustro sin ninguna forma de control y caución. Es decir, nos deja tal cual estamos; motivo por el que necesitamos garantías institucionales y laborales como la implementación del reglamento de concurso.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Es entendible que se procure perpetuar la <a title="Escuchá Esto no es historia" href="https://marceoliveira.uno/esto-no-es-historia" target="_blank" rel="noopener">única forma</a> de abordaje de la vida laboral, promociones y beneficios: haciendo lobby, cabildeando, moviendo la cola alrededor de quienes tienen la birome y la caja del erario universitario. Aunque sea por razones difíciles de comprender, confían en el cuerpo de delegados como garantes del procedimiento y su inclusión en el reglamento se sostuvo. Toda una innovación laboral. Es verdad que el rol asignado al veedor gremial en el reglamento es muy liviano, casi ornamental, y preocupa, ya veremos qué se discute llegado el momento.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Finalmente, se propuso revisar este artículo más adelante y discutir si el papel de los delegados será vinculante o no. De hecho, el presidente de la asamblea subrayó que las aprobaciones parciales de cada artículo se revisarán cuando finalice el proceso (amén de los cuartos intermedios, es un proceso continuo que solo es determinante y resolutivo en la votación final). Con este espíritu, se comprometió a socializar un resumen de jornada y el <a title="Descargá el documento de reglamentos en tratamiento" href="https://hormigueira.uno/HORMIGUEO/TXT/Reg.IngresoyPromoción 22-04-2025mod2-1.docx">documento modificado</a> mediante los delegados para conocimiento de todos.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Una larga lista de oradores resultó en una muy interesante caracterización del estado gremial en el que estamos, intencionalmente o no, sin importar si existen misteriosas fuerzas que condicionen las posturas. Lo cierto es que nos falta habilidad asamblearia, conocimiento de <a title="Mirá qué hay en la sección Recursos" href="https://marceoliveira.uno/#recursos" target="_blank" rel="noopener">documentos básicos</a> (estatutos, resoluciones, actas acuerdos, convenios, etcétera) y el compromiso de la mayoría del claustro. Todas las prácticas políticas y gremiales que abandonamos en favor del lobby y la creencia en la obsecuencia digna como boleto con premio patronal.<figure class="img-fluid"><img loading="lazy"  style="float: right; padding: 1px;" src="https://ss-static-001.esmsv.com/r/content/host2/d227726c528dd494cdd21e87f2e11162/upload/posts/editor/apostillas.webp" alt="Colaboración espontánea - expresiones oradores" width="324" height="711" data-is-external-image="true"></figure></span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Esta debilidad tan incómoda de reconocer es el origen de todos los problemas del claustro; felizmente, se puso en evidencia y cuestión. El caso testimonial fue que muchos asambleístas recién comenzaban la revisión del reglamento, evidenciado en planteos o aportes que debieron haber llegado antes a la comisión ad hoc. Al igual que las discusiones que debieron suceder con anticipación, durante las dos instancias de recepción de sugerencias, proceso que comenzó en septiembre de 2023: canalizar mediante el cuerpo de delegados las indicaciones y metodología de trabajo a todos los nodocentes. Claramente, esto no funcionó, en parte, por la inacción de los delegados a los que hoy se les confía reglamentariamente las propuestas de promoción.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Falencias hubo en todos los planos: cuando en los plenarios, un grupo de delegados <a title="Presentación original, ver versión limpia de este escaneo" href="https://drive.google.com/file/d/16Ge0u7BNXDhxBOM540Lzu3PzDHC102bg/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener">solicitamos información</a> sobre el trabajo de la comisión ad hoc (agosto de 2024, <a title="Versión limpia de la nota presentada" href="https://drive.google.com/file/d/1YhQVMFx0sBWtZ8HcHK-TuaRLt8_8qQuu/view?usp=drive_link" target="_blank" rel="noopener">ver versión limpia</a>), solo recibimos respuesta por parte de la compañera veedora elegida por el cuerpo de delegados. La intención, entonces, era apoyar a nuestros representantes frente a los atropellos y asegurarnos de que las sugerencias de los afiliados fueron consideradas. El terreno no era tranquilizador: <a title="Algunas pistas sobre cómo se manejó la comisión ad hoc" href="https://drive.google.com/file/d/17kzCGoypEBS47mIyIe2EwhszfGj6ECfy/view?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener">varios roces</a> habían abonado la renuncia del secretario gremial y otros; nuestra parte de la comisión no recurrió a la <a title="Ver antecedentes en sección Recursos" href="https://marceoliveira.uno/#recursos" target="_blank" rel="noopener">asesoría jurídica gremial</a>, sino que confió en <a title="mirá los integrantes de la Comisión ad hoc" href="https://drive.google.com/file/d/1-QJfFX9USonR7NFzuIznAULGNJVMaspT/preview" target="_blank" rel="noopener">la de la patronal</a>, que además formó parte de la comisión, aunque <abbr title="Bertolino, abogada de la Dirección General de Asuntos Jurídicos de la UNaM">no haya puesto su firma</abbr> en la presentación del proyecto (nunca sabremos por qué). Al plasmar las inquietudes <a title="Ver enlace a la versión limpia de este original escaneado" href="https://drive.google.com/file/d/16Ge0u7BNXDhxBOM540Lzu3PzDHC102bg/view" target="_blank" rel="noopener">en una nota</a>, lo único que se obtuvo fue la renuncia de la delegada a la comisión por aquellos mismos “roces” que se llevaron puesta a la mitad de los secretarios Apunam. De haber respondido a la solicitud, se hubiera verificado el trabajo en proceso y la participación de los afiliados en el diseño, ganando tiempo y esfuerzo, evitando el desgaste y la desconfianza. Pero la comisión no registró las instancias de trabajo o decidió no compartir el proceso.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Quizás la inquietud frente a estas y otras tantas desprolijidades, distracciones y despreocupaciones hicieron de la asamblea un muy buen momento reflexivo, dejando de lado el objetivo: tratar el proyecto.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Lo preocupante fueron las declaraciones de varios asambleístas: el equipo de gestión comandado por Alicia Bohren y Sergio Katogui <strong>extorsiona al claustro</strong> reteniendo recursos nodocentes a cambio de apurar la aprobación del proyecto de reglamento, perjudicando a las categorías iniciales y contratados con relación de dependencia, mientras libera los puntos para las promociones, subrogancias y creación de áreas a cargo de nuevas categorías superiores. Ya no es sorpresa, todos conocemos la baja calidad del funcionariado (sin pasar por las urnas ni criterio de selección) y cómo abulonaron en puestos clave a sus genios del lobby.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Una propuesta que prosperó fue <strong>separar el reglamento</strong> de concurso para promoción del reglamento para ingresos, pues hay artículos particulares de cada uno que se confunden y dificultan la claridad normativa.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Transcurrida la jornada, la asamblea decide, por un lado, impulsar <strong>la anulación<a id="abajola045"></a></strong> de la <a title="Ver la resolución en la sección Recursos" href="https://marceoliveira.uno/#recursos" target="_blank" rel="noopener">resolución 045-2012;</a> algo que se intentó antes, pero el Consejo Superior rechazó esta iniciativa por orden del rectorado (incluso lo hicieron los consejeros nodocentes): con la caja del lobby no se jode, es el manantial de los<em> acuerdos y consensos</em>.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Por otro lado, la asamblea <strong>exigirá al rectorado cesar con la actitud extorsiva</strong> y liberar los recursos secuestrados para cumplir con los compromisos que asumió con los equipos de trabajo. Simultáneamente, se <strong>exige dar lugar al desdoblamiento de paritarias </strong>(así de paso podemos saber cuáles fueron estos compromisos y bajo qué criterios se asumieron).</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Sobre el cierre, se volvió a velar por la unidad del claustro, los tiempos y duración de la asamblea y la necesidad de organizarse. Aunque tediosos, estos intercambios son fundamentales en un contexto de <a title="Caso gremio nodocente - Universidad Nacional de La Rioja " href="https://www.instagram.com/p/DJSYTLOREwr/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igsh=MzRlODBiNWFlZA==" target="_blank" rel="noopener">abierto ataque a los sindicatos</a> por parte del Gobierno nacional y los reveses que sufrimos en Apunam por parte de las autoridades (<a title="Ver caso de la entrega de licencias gremiales" href="https://drive.google.com/file/d/1JxgrKACkO-LNXtvUJz8qWqSVppXR5NWy/view" target="_blank" rel="noopener">pérdida de licencias</a> gremiales, <a title="Ver caso SGEU - Mauricio Franco" href="https://drive.google.com/file/d/1QgDixHPt8Cqcxd5kfwX70k26rU1XDMQS/view" target="_blank" rel="noopener">deslegitimación</a>, cancelación paritaria, extorsión y manoseo laboral impune, etcétera).</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">No hace falta profundizar sobre el ajuste del Gobierno nacional a la educación pública, el ensañamiento con las universidades y el sistema científico, de cara a una evaluación institucional y con ausencia total de políticas para la gestión de recursos humanos.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">El reparto de responsabilidades durante las emergencias es un error torpe, pero no podemos dejar de preguntarnos qué hicieron estas autoridades durante <a title="Escuchá un relato posible, muy posible" href="https://marceoliveira.uno/esto-no-es-historia" target="_blank" rel="noopener">tantos años de gobierno</a> junto a su brillante equipo de funcionarios permanentes. Y qué hicimos nosotros al respecto.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Volviendo al tratamiento de los reglamentos: estamos diseñando concursos que no encuentran asidero en una institución incapaz de desarrollar instrumentos para la gestión del personal. Una universidad que tiene su política de recursos humanos como miembro fantasma.</span></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Lo anticipé, todo parece retroceso, pero no. Se descubrieron estos asuntos espinosos que acechan en cada oficina, en los pasillos, en los espacios deportivos nodocentes, en los bailongos. Al fin se mostraron públicamente y se enfrentaron al claustro. Todas las asambleas deberían tener la mística del martes 13.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: center;"><span style="font-family: 'Bebas Neue', sans-serif; font-size: 18pt;">ESTA HISTORIA CONTINUARÁ…</span></p>
<figure class="img-fluid"><a title="acá la publi oficial de Apunam" href="https://www.facebook.com/apunamNodocentes/posts/pfbid02mno9z9xAnKJH8ZJ7xYZKAyNsPNst2EDJH3ZN5FyuwKXcNiwYp6cvM8uxNRZ21E8rl" target="_blank" rel="noopener"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;"><img loading="lazy"  style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://ss-static-001.esmsv.com/r/content/host2/d227726c528dd494cdd21e87f2e11162/upload/posts/editor/IMG-20250515-WA00053.webp" alt="La asamblea continúa en esta fecha" width="537" height="635" data-is-external-image="true"></figure></span></a></p>
<div class="tiptap ProseMirror" style="text-align: center;" translate="no" data-ss-id="2jOEI4f5nBCn590jFZqqg" data-ss-padding="" data-ss-border="">
<p style="font-size: 18px;" data-ss-id="Y600qFYFwN-8vcVE2OnF7" data-ss-padding="" data-ss-border=""> </p>
<p data-ss-id="MTMgUj5dSmSPCdU1ou44x" data-ss-padding="" data-ss-border=""> </p>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>notas sobre una asamblea Apunam</title>
        <author>
            <name>marce oliveira</name>
        </author>
        <link href="https://hormigue.ar/notas-sobre-una-asamblea-apunam/"/>
        <id>https://hormigue.ar/notas-sobre-una-asamblea-apunam/</id>
        <media:content url="https://hormigue.ar/media/posts/14/nodonauta.webp" medium="image" />
            <category term="sindicalismo"/>

        <updated>2025-05-08T05:45:00-03:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://hormigue.ar/media/posts/14/nodonauta.webp" alt="nodonauta Apunam" />
                    <p style="text-align: center;"><abbr title="Podés modificar la velocidad de reproducción pinchando en los tres puntos"> <audio loading="lazy" style="min-width: 50% !important; max-width: 100% !important;" controls="controls"><source src="https://hormigueira.uno/HORMIGUEO/audio/asambleamemoybala2025.mp3" type="audio/mpeg" /></audio></abbr></p>
<p style="text-align: center; font-size: 12px; line-height: 1px; font-weight: 600; font-family: 'Fjalla One'; height: fit-content !important; min-height: auto !important; padding-top: 1px !important; letter-spacing: 1px !important; color: #f78282 !important;" data-ss-fontsize="{&quot;desktop&quot;:&quot;12px&quot;,&quot;tablet&quot;:&quot;11px&quot;,&quot;mobile&quot;:&quot;10px&quot;}" data-ss-id="g4QjBJyMlBg4lYyuTdoaU" data-ss-padding="" data-ss-border=""><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif; font-size: 8pt;" data-ss-id="Bl4gug18uYN2SLg8DacWv">escuchá este texto </span></p>
<p class="MsoNormal" style="line-height: normal; margin: 12.0pt 0cm 0cm 0cm;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Por necesidad de síntesis, evito nombres y priorizo expresiones. El acta oficial de Apunam contendrá información precisa. Espero que lo hagan rápido y socialicen. Si no, revisaré la grabación y completaré lo necesario.</span></p>

                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://hormigue.ar/media/posts/14/nodonauta.webp" class="type:primaryImage" alt="nodonauta Apunam" /></p>
                <p style="text-align: center;"><abbr title="Podés modificar la velocidad de reproducción pinchando en los tres puntos"> <audio loading="lazy" style="min-width: 50% !important; max-width: 100% !important;" controls="controls"><source src="https://hormigueira.uno/HORMIGUEO/audio/asambleamemoybala2025.mp3" type="audio/mpeg" /></audio></abbr></p>
<p style="text-align: center; font-size: 12px; line-height: 1px; font-weight: 600; font-family: 'Fjalla One'; height: fit-content !important; min-height: auto !important; padding-top: 1px !important; letter-spacing: 1px !important; color: #f78282 !important;" data-ss-fontsize="{&quot;desktop&quot;:&quot;12px&quot;,&quot;tablet&quot;:&quot;11px&quot;,&quot;mobile&quot;:&quot;10px&quot;}" data-ss-id="g4QjBJyMlBg4lYyuTdoaU" data-ss-padding="" data-ss-border=""><span style="font-family: 'trebuchet ms', geneva, sans-serif; font-size: 8pt;" data-ss-id="Bl4gug18uYN2SLg8DacWv">escuchá este texto </span></p>
<p class="MsoNormal" style="line-height: normal; margin: 12.0pt 0cm 0cm 0cm;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Por necesidad de síntesis, evito nombres y priorizo expresiones. El acta oficial de Apunam contendrá información precisa. Espero que lo hagan rápido y socialicen. Si no, revisaré la grabación y completaré lo necesario.</span></p>

<p class="MsoNormal" style="line-height: normal; margin: 12.0pt 0cm 0cm 0cm;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;"><strong>1. </strong>Ni bien comenzó la jornada (<a title="Registro en redes de Apunam" href="https://www.instagram.com/apunam_misiones/p/DJXoQ9qvsL5/?img_index=1" target="_blank" rel="noopener">11 am</a>) se mocionó aprobar <a title="Memoria y balance 2024 Apunam" href="https://marceoliveira.uno/memoria-y-balance-apunam" target="_blank" rel="noopener">el balance</a> bajo el supuesto de que todos leyeron el documento. Lo cierto es que buena parte de los presentes pudo acceder al material minutos antes de la asamblea, vía QR.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="line-height: normal; margin: 12.0pt 0cm 0cm 0cm;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;"><strong>2. </strong>Inevitablemente, se leyó el acta de asamblea de balance anterior porque no enviaron el documento a los asambleístas.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="line-height: normal; margin: 12.0pt 0cm 0cm 0cm;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;"><strong>3. </strong>Se señaló que, una vez más, no se cumplió con el tiempo de entrega del material a tratar pautado en el estatuto: 30 días antes de la asamblea. Según explicó el secretario general, el retardo de la Comisión Directiva se produjo por una decisión crucial en condición de escasez presupuestaria. La disyuntiva: entregar “ayudas” económicas a los afiliados o pagar el aval del Consejo Profesional de Ciencias Económicas. Se priorizó lo primero y lo segundo no dio margen para cumplir con el plazo en cuestión, pues la asamblea no podía postergarse. Quizás esta misma urgente disyuntiva sucedió años anteriores e hizo (y hace) imposible socializar otra documentación, entre ellas, el propio <a title="Estatuto, reglamento de delegados y otros docs Apunam" href="https://drive.google.com/drive/folders/1vOL_DJL--msPaC675XNBbpDTS069WixG" target="_blank" rel="noopener">estatuto gremial</a>. (<em>Ayudas</em> lleva comillas por dos motivos: uno, es un <em>préstamo</em> proveniente de los aportes de los afiliados; dos, el tope de préstamo es de 100 a 150 mil pesos, monto que lejos está de poder entenderse como ayuda).</span></p>
<p class="MsoNormal" style="line-height: 1; margin: 12pt 0cm 0cm; padding-left: 40px;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;"><strong>3.1. </strong>Parte de este problema de liquidez está relacionada con la retención de 4 millones por parte del fisco provincial debido a un cambio en las regulaciones nacionales, según explicó el secretario de finanzas: los gremios dejan de ser organismos exentos de rentas hasta que completen una serie de trámites y presentaciones. Aunque Apunam cumplió con todo lo requerido, la provincia no liberó esos millones.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="line-height: normal; margin: 12.0pt 0cm 0cm 0cm;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;"><strong>4. </strong>Tras la lectura de la memoria gremial, se observó la ausencia de menciones sobre el Gobierno universitario. En su análisis de la situación nacional, la Comisión Directiva demostró tener herramientas para identificar tópicos políticos, económicos, sindicales, sociales e ideológicos. Además, cuenta con recursos estéticos y complementarios que articula sin dificultades, reflejando destreza retórica. Sin embargo, incluso con estas habilidades lingüísticas y discursivas, es incapaz de abordar al Gobierno universitario, nuestra patronal, ni siquiera para caracterizarlo. Menos aún, problematizar y criticar.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="line-height: normal; margin: 12.0pt 0cm 0cm 0cm;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Tal como pasó cuando el rectorado nos <a href="https://drive.google.com/drive/folders/1Qs75qFlV4UiJI19axGaXy-HX6oMf4-9B?usp=sharing" target="_blank" rel="noopener">quitó las licencias gremiales</a>, una vez más no se pudo informar<a title="La única respuesta de la Comisión ad hoc a la solicitud de información procedimental fue por parte de la delegada veedora, que renunció por posibles hostigamientos del resto de la comisión" href="https://drive.google.com/file/d/14pKXmIaEj2hnbpxYJA--KtSByXzW_A4s/view?usp=drive_link" target="_blank" rel="noopener"> sobre los problemas que hubo</a> durante el trabajo de la comisión <em>ad hoc</em> del reglamento, explicar <a title="Falta la firma de Bertolino, una de las más activas diseñadoras de los reglamentos" href="https://drive.google.com/file/d/1-QJfFX9USonR7NFzuIznAULGNJVMaspT/preview" target="_blank" rel="noopener">por qué no firmaron todos los integrantes </a>el balance, atender la ausencia de políticas de gestión de recursos humanos que entorpece la implementación de la evaluación de desempeño, los casos de violencia laboral, etcétera.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="line-height: normal; margin: 12.0pt 0cm 0cm 0cm;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">(Desde el 2023, la Comisión Directiva cuenta con el relevamiento de testimonios anónimos durante la<a title="El gremio recolectó cientos de testimonios de puño y letra en todas las dependencias de la UNaM, acá una entrevista a Eduardo Mercado, secretario de capacitación" href="https://www.youtube.com/watch?v=NmTl_eubda0" target="_blank" rel="noopener"> jornada de violencia laboral </a>organizada por el gremio. Como todavía no capitalizó ese material en acciones gremiales, ni de ningún tipo, ahora los nodocentes tenemos miedo a ser identificados por los casos relatados y que ese material ocioso nos exponga frente a los agresores).</span></p>
<p class="MsoNormal" style="line-height: normal; margin: 12.0pt 0cm 0cm 0cm;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Es probable que <em>el silencio</em> se deba a la presencia del <abbr title="Martín Galván, contador de Apunam">contador gremial</abbr> y su vínculo estrecho con la <abbr title="contadora Liliana Riveros">secretaria general de infraestructura y recursos humanos</abbr>, pero estas omisiones se señalaron varias veces en los plenarios de delegados, cuando estábamos únicamente entre trabajadores, y<a title="Los sonidos del silencio gremial es la más maravillosa música de la obsecuencia digna" href="https://drive.google.com/file/d/17kzCGoypEBS47mIyIe2EwhszfGj6ECfy/view?usp=drive_link" target="_blank" rel="noopener"> también hubo silencio</a>. Evidentemente, la afasia que nos convierte en un claustro con capacidades gremiales diferentes es un problema mucho más profundo. Se debe reconocer que esta afección no es exclusiva del gremio nodocente, también trastorna a los gremios docentes, a pesar de contar con más y mejores herramientas intelectuales, y a las agrupaciones políticas (salvo muy pocas excepciones, generalmente individuales). En cierta forma, es parte de la cultura política de la UNaM, hasta el momento, plenamente naturalizada.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="line-height: normal; margin: 12.0pt 0cm 0cm 0cm;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;"><strong>5. </strong>Antes de la presentación del balance financiero (estado contable), a pedido de la Comisión Revisora de Cuentas, se explicó la diferencia entre la representación de los fondos en <a href="https://marceoliveira.uno/memoria-y-balance-apunam" target="_blank" rel="noopener">moneda homogénea</a> (o constante), sin fluctuación inflacionaria ni cambiaria, y en moneda de valor corriente (el valor real), la cantidad y valor del dinero tal cual lo conocemos ordinariamente. El contador expuso el balance con dos documentos: el oficial requerido y avalado por el Consejo Profesional de Ciencias Económicas en moneda homogénea y el documento alternativo con valores reales, de moneda corriente. Este segundo documento tampoco fue socializado hasta el día de la fecha.</span></p>
<p><a id="pagaralquiler" style="color: #aa1212;"></a></p>
<p class="MsoNormal" style="line-height: normal; margin: 12.0pt 0cm 0cm 0cm;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;"><strong>6. </strong>Entre todas las consultas y cuestionamientos, la más significativa fue sobre el ítem <em>Gastos Administrativos Varios</em>, porque esos gastos están confirmados en otros renglones. Luego de que los asambleístas insistieran reiteradas veces, la Comisión Directiva reveló que ese apartado contiene el alquiler del departamento de la secretaria adjunta, solo que no está especificado en el título del ítem. Los rumores sobre este gasto eran muy extendidos e incómodos, poder al fin obtener información más o menos clara por parte de alguna autoridad es satisfactorio.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="line-height: normal; margin: 12.0pt 0cm 0cm 0cm;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Tras las preguntas sobre la indispensabilidad presencial de la adjunta en Posadas, la Comisión Directiva y el contador argumentaron la necesidad de que la secretaria adjunta radique en la ciudad y se le pague el alojamiento por desarraigo; y, en parte, porque después del secretario general es la única que conservó su licencia gremial.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="line-height: 1.2; margin: 12pt 0cm 0cm;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Los revisores de cuenta reconocen que no hicieron un control exhaustivo de este ítem, por lo que les resulta impos</span><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">ible detallar el contenido, desglosarlo.</span></p>
<p style="line-height: 1.2;"><img loading="lazy" style="float: right; padding: 1px;" src="https://ss-static-001.esmsv.com/r/content/host2/d227726c528dd494cdd21e87f2e11162/upload/posts/editor/image.webp" alt="Grilla salarial nodocente abril 2025" width="336" height="214" data-is-external-image="true"></p>
<p class="MsoNormal" style="line-height: 1.2; margin: 12pt 0cm 0cm;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">La Comisión Directiva invitó a los afiliados a revisar las facturas cuando lo deseen.</span></p>
<p style="line-height: 1.2;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Finalmente, tras indagar un poco más, el secretario de finanzas manifiesta que el costo del alquiler ronda los 650 mil peso</span><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">s. </span><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Lo hizo de palabra, sin mostrar factura ni contrato de alquiler.</span></p>
<p style="line-height: 1.2;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">Para quienes, como yo, no frecuentan el mundo inmobiliario y les resulta imposible dimensionar el precio de los alquileres, aún más hoy que el Gobierno nacional liberó los precios al capricho de los arrendadores (propietarios), hago una comparación: 650 mil pesos equivalen a seis magros</span><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;"> préstamos mensuales para los compañeros más necesitados; también es equivalente al sueldo básico de un nodocente del tramo inicial.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="line-height: normal; margin: 12.0pt 0cm 0cm 0cm;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;"><strong>7. </strong>El balance se aprueba y, sobre el cierre, se reprochó la ausencia de parte de la Comisión Directiva, entre ellas, la secre gremial. También se reflexionó sobre la<a title="Falta participación, ¿haraganería o desafección política?" href="https://youtu.be/jmK1Bu9ak-o?si=FcGrjMbez-pI5SOi" target="_blank" rel="noopener"> poca participación </a>de los afiliados y se sugirió agregar al balance anual un apartado dedicado al <a title="¿Perezosos, lobistas o solamente no leyeron el reglamento?" href="https://drive.google.com/file/d/1m7_G3Q1kQftMd69RNz9flfD3ePRyaGY-/view?usp=drive_link" target="_blank" rel="noopener">desempeño del cuerpo de delegados</a> para saber si problematizan, hablan o hacen algo.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="line-height: normal; margin: 12.0pt 0cm 0cm 0cm;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;"><strong>8. </strong>Ante las exigencias y críticas, muy sutilmente, la <abbr title="En la voz de Lia Rojo, subsecretaria de derechos humanos por Fatun">Comisión Directiva</abbr> vuelve a deslizar el clásico <em>pase de factura</em> a los trabajadores que ingresaron <abbr title="Se estima que desde el 2006, al menos 312 trabajadores ingresaron sin concurso, por cualquier motivo, excepto el de atravesar una instancia de evaluación laboral">sin concurso</abbr>, especialmente a los familiares nodocentes, precisamente a los hijos, pidiendo que levanten la mano para subrayarles que eso fue gracias a la conducción gremial de Apunam.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="line-height: normal; margin: 12.0pt 0cm 0cm 0cm;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">En fin, al parecer, esta es la única <span style="font-size: 12.0pt; mso-bidi-font-size: 11.0pt; line-height: 107%; font-family: 'Sabon LT Std',serif; mso-fareast-font-family: Calibri; mso-fareast-theme-font: minor-latin; mso-bidi-font-family: 'Times New Roman'; mso-bidi-theme-font: minor-bidi; mso-ansi-language: ES-AR; mso-fareast-language: EN-US; mso-bidi-language: AR-SA;">“</span>gran gesta sindical<span style="font-size: 12.0pt; mso-bidi-font-size: 11.0pt; line-height: 107%; font-family: 'Sabon LT Std',serif; mso-fareast-font-family: Calibri; mso-fareast-theme-font: minor-latin; mso-bidi-font-family: 'Times New Roman'; mso-bidi-theme-font: minor-bidi; mso-ansi-language: ES-AR; mso-fareast-language: EN-US; mso-bidi-language: AR-SA;">”</span> nodocente desde<a title="Una mirada casi política sobre la UNaM en los últimos 20 años, no es cierto que no son nada" href="https://marceoliveira.uno/esto-no-es-historia" target="_blank" rel="noopener"> hace 20 años</a>. Al menos para la actual conducción que tiene todo para decir de sus propios compañeros afiliados, pero de la patronal, de los problemas de los trabajadores y los ataques de las autoridades al gremio, ni <em>mu</em>.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="line-height: 1.2; margin: 12pt 0cm 0cm;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">No perdamos la esperanza, quizás esta comisión directiva, antes de finalizar su gestión, sea capaz de articular sus primeras palabras antipatronales sin atacar o avergonzar al claustro ni resquebrajar al gremio.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="line-height: 1.2; margin: 12pt 0cm 0cm;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">En manos de este tipo de dirigencia, sea gremial o institucional, está nuestro reglamento de concursos y evaluación de desempeño.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="line-height: 1.2; margin: 12pt 0cm 0cm;"> </p>
<p class="MsoNormal" style="line-height: 1.2; margin: 12pt 0cm 0cm; text-align: center;"><span style="font-family: impact, sans-serif; color: #ba372a; font-size: 18pt;"><strong>↓</strong> actualización 28.07.2025 <strong>↓</strong></span></p>
<p class="MsoNormal" style="line-height: 1.2; margin: 12pt 0cm 0cm; text-align: center;"><span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif; color: #ba372a; font-size: 8pt;"><strong>[ fe de erratas: donde dice <em>Mirian </em>debería decir <em>Miriam ● </em>después de<em> proyecto de reglamento </em>falta el término <em>concurso </em>]</strong></span></p>
<figure class="img-fluid"><img loading="lazy"  style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://ss-static-001.esmsv.com/r/content/host2/d227726c528dd494cdd21e87f2e11162/upload/posts/editor/Imagenlarga28-07-202517.webp" alt="" width="631" height="883" data-is-external-image="true"></figure>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
